一人一個令你印象深刻嘅學者/思想家之間嘅評價

Frederick Copleston（寫A history of philosophy既作者) 評價盧梭:
“The character and life of Rousseau provide ample material for the psychologist. True, some of the troubles were due to physical ill-health. He suffered for years from a bladder complaint, and he most probably died of uraemia.

But from the beginning social adjustment was difficult for him; and though he was capable of deep affection and attachment, he was too sensitive, suspicious and intolerant to maintain constant friendships.

A man much given to self-analysis, he often failed to understand either himself or others. A philosopher, he yet possessed a highly emotional temperament, and he drew attention to the tension between emotion and thought, heart and mind, which oppressed him.

Romantic, emotional, possessing a genuine religious feeling yet self-centred and mentally unbalanced, it is in no way surprising that Rousseau broke with les philosophes.

D’Holbach warned Hume that he was contemplating warming a viper in his bosom. And Hume later referred to Rousseau as ‘the most singular of all human beings’, though he afterwards acutely remarked that the latter had only felt during the whole course of his life and that in his sensibility had risen to an unexampled pitch. But all this, of course, in no way affects Rousseau’s importance in the history of philosophy.”

中文譯本：
「盧梭的人格和生活提供了豐富的材料給心理學家。的確，有部分的問題是歸因於身體健康的不良。他有數年深受膀胱疾病之苦，並且他極可能是死於尿毒症。

但是從一開始，社會調適對他而言就是困難的，雖然他能夠有深刻的情感和執著，但他太敏感、多疑並且不耐煩於保持持續的友誼。

一個太過於置身於自我分析的人，經常是無法理解自己或別人。他是一位哲學家，卻具有高度情緒化的性情，他也注意到感情與思想、情緒與理智之間的緊張，這種緊張壓迫著他。

浪漫、易感、具有一種真正的宗教情操，然而卻是自我中心和心理不能平衡，盧梭會與百科全書派哲學家絕裂是一點也不稀奇。

霍爾巴哈警告休姆說，他是想要在胸膛上溫暖一條毒蛇。休姆稍後提到盧梭是「所有人類中最獨特的一個」，雖然他後來尖銳地評論盧梭說，在他的整個生命過程中，他只會感受而已，感性之於他，已被昇高到前所未見的頂點。當然，即使這樣也絕不會影響盧梭在哲學史上的重要性。」

Voltaire 評Rousseau

Rousseau sent Voltaire a copy of his "The Social Contract" and Voltaire wrote him the following:

"I have received your new book against the human race, and thank you for it. Never was such a cleverness used in the design of making us all stupid. One longs, in reading your book, to walk on all fours. But as I have lost that habit for more than sixty years, I feel unhappily the impossibility of resuming it. Nor can I embark in search of the savages of Canada, because the maladies to which I am condemned render a European surgeon necessary to me; because war is going on in those regions; and because the example of our actions has made the savages nearly as bad as ourselves."